# Сервис поиска соседей
Python 3.7+

## About
```
Напишите простой сервис для поиска соседей. У сервиса должно быть две ручки:

Добавить человека (имя, координата x, координата y)
По координатам (x, y) вывести имена ближайших N (N < 100) людей
Имена и координаты могут повторяться. Интерфейс не обязателен, достаточно REST API.
```

Для решения задачи рассматривались несколько вариантов:
* Spatial Hashing. Простота реализации, но плохая работа на неравномерных данных, медленный поиск.
* KD-Tree. Очень хорошо подходит для поиска, однако оптимизировано для статического набора данных.
* R-Tree. Используется многими базами данных для spacial indexing. Оптимизировано для добавления данных, высокая скорость на разряженных данных. Достаточно сложное в реализации.
* QuadTree и OcTree. Обладают некоторыми преимуществами R-Tree, относительно просты в реализации, дают сравнимую с R-Tree скорость на более ли менее равномерных данных.

В итоге, я решил остановиться на QuadTree, реализацию которого можно найти в файле qtree.py. Тесты и визуализацию поиска можно запустить, выполнив файл qtree.py вручную.

##### Краткое описание алгоритма поиска:
1) Считается радиус поискового круга от целевой точки и вписанный в него прямоугольник (оптимизация для расчета вхождений квадов).

2) Рекурсивно от корня дерева квады сначала проверяются на вхождение в поисковый квадрат. При успехе все точки из квада (или рекурсивно из всех его потомков) добавляются в "кандидаты", а сам квад помечается как проверенный (будет пропущен на следующем проходе). Если вхождения нет, проверяется пересечение с поисковым кругом. Если квад пересекается с поисковым кругом, все точки из него проверяются на вхождение в поисковый круг и при успехе добавляются в "кандидаты". Если количество проверенных точек равно максимальному в кваде, квад помечается как проверенный.

3) Кандидаты проверяются в зависимости от флага unique (выбор между просто k-nearest и поиском точек с уникальной data(именами)).

4) Если набрано K кандидатов или точки в дереве закончились, кандидаты сортируются через heapq и возвращаются.

5) Если кандидатов недостаточно, то рассчитывается коэффициент увеличения поискового радиуса и процесс повторяется.

Данный алгоритм показывает производительность на 1-2 порядка выше brute force перебора на равномерных данных, разрыв производительности растет от увеличения количества точек при небольшом изменении K. При поиске уникальных точек (имен) производительность тем выше, чем задача ближе к обычному k-nearest поиску. Также я провел сравнение с некоторыми другими реализациями QuadTree индексов на Python, немного проигрывая некоторым из них по скорости (проверялась только скорость заполнения дерева), мое дерево потребляет значительно меньше памяти.

Для оптимизации поиска уникальных по data точек и случая с очень большим K и неравномерным распределением я написал класс, который создает отдельное
qtree для всех точек с уникальной data. При поиске в каждом таком дереве находится одна ближайшая к искомой точка, а после все найденные точки сортируются, и возвращается k-первых из них. На тестовых данных эта вариация показывает ожидаемо худшую скорость, но, если добавить оптимизацию для поиска  только одной точки и тестировать на реальных данных, вероятно, сможет обогнать одно дерево.

В файле rtree_test.py реализован поиск с помощью библиотеки rtree, которая является байндингом к libspatialindex (многопоточный поиск в R-Tree, написанный на С++).

## Installation
##### Docker
```bash
$ git clone https://gitlab.com/isanich/NearestPeopleServiceTask.git
$ cd NearestPeopleServiceTask
$ sudo docker build -t nearest-people-task .
$ sudo docker run --name test_task -d -p 80:80 nearest-people-task --debug
```
##### Manual
```bash
$ git clone https://gitlab.com/isanich/NearestPeopleServiceTask.git
$ cd NearestPeopleServiceTask
$ pip install pipenv
$ pipenv install
$ pipenv run python app.py
```

## Usage
Добавить точку (в нормализованных координатах).
```sh
$ curl -v -X PUT \
  http://localhost:80/qtree \
  -H 'content-type: application/json' \
  -d '{"name": "Alex", "point": {"x": 0.242333,"y": 0.23235}}' \
 ```
Получить k ближайших. Без флага unique_data вернет ближайшие точки без привязки
к уникальным именам.
 ```sh
 $ curl -v -X POST \
   http://localhost:80/qtree \
   -H 'content-type: application/json' \
   -H 'Cookie: AIOHTTP_SESSION=*get session key*' \
   -d '{"k": 10, "unique_data": true, "point": {"x": 0.2, "y": 0.4}}' \
 ```

## Dependencies
 * aiohttp
 * aiohttp_session
 * aiofiles
 * jsonschema
 * PyYaml

 Необязательно:
 * mypy
 * rtree (для rtree_test.py, Python байндинги для libspatialindex 1.7+)

